美國是改變了

2019年01月11日

東西南北：美國是改變了（安裕） - 安裕

早於1972年首訪中國的孔傑榮（Jerome Cohen）上月對《美國之音》指，中國大倒退之後，更多美國上一代中國通表達了與他們在70、80年代截然不同的今天中國觀感。44名國際學者聯署呼籲台灣人民團結支持蔡英文，名單有普林斯頓大學榮休教授林培瑞（Perry Link），以及1964年到訪中國、寫過廣受注意的《八億人：真實中國 / 800,000,000: The Real China》和《毛澤東傳 / Mao: A Biography》的哈佛大學譚若思（Ross Terrill）。可以說，美國主流的中國問題專家，包括曾被視為親華的學者，現在基本站在北京的對立面。這封公開信凸顯的另一重點，是這些學者和專家對台灣的立場，被閱讀為視台灣是一個政治實體。

毫無疑問，從政府到民間，美國對台灣取態確是改變了。這一大變，不僅是特朗普當選後與蔡英文通電話，而是生於奧巴馬年代的「重返亞洲」。不過，奧巴馬沒有明顯觸及的台灣因素，到了特朗普執政就浮現出來。過去一年，美國國會通過並由特朗普簽署的法案，涉及美台關係的就有《台灣旅行法》、《2019年國防授權法》、《亞洲再保證倡議法》。前者是鼓勵美台高官互訪，後兩者是敏感的防衞事宜，包括評估台灣國防能力和推動對台定期軍售。這三個法案，在各種程度上都與華盛頓與北京的三個公報，即1972年《上海公報》、1979年《中美建交公報》和1982年《八一七公報》正面衝突。中美三個公報都強調「台灣是中國的一部份」，《八一七公報》的另一重點，是限制美國向台灣售武的數量和性能，逐步減少至最終解決。

把台灣和東南亞局勢視為一體

美國對台灣的態度，從尼克遜年代的《上海公報》，到去年特朗普簽署三個涉及台灣法案，46年的變化巨大。中美於1972年2月28日簽署《上海公報》，2月22日，周恩來與尼克遜在人民大會堂長談，美國提出台灣問題五點原則，對話檔案1999年第一次解密，當時被列為「最高機密 / 敏感 / 只供目視」。但是，仍然可以看到，尼克遜當面向周恩來說「只有一個中國，台灣是中國一部份」，以及「美國盡其所能阻止日本影響力進入台灣」。在日本這部份，第一次解密時有大半段內容遮黑；第二次解密，遮黑部份公開，原來尼克遜說「不鼓勵日本支持台灣獨立運動」。

尼克遜提出台灣問題五原則，包括不鼓勵日本支持台獨運動，背景是華盛頓急於與北京結盟共同對付蘇聯。然而從那次會談的內容看，還有一個因素是東南亞狀況。根據解密文件顯示，講述五點原則之後，小休一會喝茶，之後尼克遜說，即如基辛格所言，美國駐台灣的三分二軍隊，是用來「支援美國在東南亞的部隊」，「在東南亞情勢得到解決後將會撤走。我經已決定」。尼克遜的說法闡明，美國把台灣和東南亞局勢視為一體，以70年代初的國際形勢，他所指的美國在東南亞部隊，便是在越南戰場的軍隊，由此伸延，越南、東南亞、以及美國牽頭於1967年成立的東盟，當時在美國的戰略版圖，俱是第一島鏈上的成員。沿此思路，美軍撤出越南，以至1992年撤走菲律賓蘇碧灣基地，不排除與美國確認東南亞情勢得到解決有關。

反轉尼克遜西太平洋戰略走向

溫故知新，尼克遜的台灣問題五點原則，蘊含東南亞局勢得到解決的連繫。尼克遜在任期間內政不彰，爆出水門案和干涉司法醜聞，但此人畢竟是國際戰略大行家，華盛頓拉攏北京抗蘇出自他，台灣問題牽扯東南亞以至西太平洋戰略亦源於他。1972年在酷寒的北京，尼克遜已能預視1975年美國敗退越南、1979年中美建交後的區內格局，而且留下「不鼓勵日本支持台獨運動」的尾巴至今。尤其這句話當中的「不鼓勵」一字綿裏藏針，進可攻退可守，美國政界當年喚尼克遜語帶雙關外號「古惑狄克」（Tricky Dick）並非無因。尼克遜1994年去世，喪禮上克林頓善頌善禱，列根黯然神傷，其在各人心中地位可見一斑。

當前南海風高浪急，特朗普與台灣越走越近，而且觸及最敏感的政治和軍事聯繫，若以尼克遜的西太平洋戰略解構，歷史很大程度在今天以相反形式重演，說穿了，依然是第一島鏈的爭奪。特朗普胸臆之間有無如此戰略構想不妨討論，不過去年上任的白宮國家安全顧問博爾頓肯定不是省油的燈，政冷經熱策略若隱若現。如今美國是否支持台獨，底牌未到打開一刻仍是無人可知，但台灣牌已經拿在手上則是無可置疑。另一邊，北京在美國社會的情勢不如70年代，昔年支持美中建交的聲音尤以學府中人最為嘹亮，時移世易，如今從行政部門到立法機關，以至民間學者都抱持同一立場，因此北京口中的「外部勢力」，在日本以外並指向美國絕不奇怪。此時此刻，連基辛格亦說「中美關係再也回不到從前」，這個親歷1972年會談的美國官員、美中建交的推手，在人生晚年目睹兩國關係走到另一邊端，或會感嘆世事無法跳出「分久必合，合久必分」的輪迴。

安裕

下一則
下一則
習向蔡英文雪中送炭 (潘小濤)